\chapterspecial{Posfácio para uma Trilogia}{}{}
 

\section{}

\epigraph{\ Ao Teruo, que saltou e se abrigou no antes da partida}{} 

\section{}

\section{O trem, o entre e o Paradiso terrestre\footnoteInSection{Texto publicado na revista \emph{Literatura e Sociedade}, n.8 em 2005.} }

\epigraph{}{} 

Estamos hoje, quase todos nós, confinados dentro de um trem que corre
para frente em velocidade cada vez mais acelerada e vertiginosa.
Impossível procurar pelo maquinista a fim de controlar o curso ou
deliberar acerca da rota do trem. Nos últimos 50 anos, já não há mais
maquinista e o trem avança sozinho como um míssil de alcance ilimitado.
Afirmar que a meta desse trem é encontrar a explosão e a catástrofe
``reais'' encobre a experiência mais sutil e mais decisiva de que a
catástrofe já se instalou, pois o brilho e o rosto da intensidade humana
já não podem florescer nem circular na ambiência e na arquitetura das
cabines situadas no interior do trem. O~homem que compreendeu a raiz da
sua dor após ter sofrido em si mesmo e em seu próprio corpo o apagamento
do brilho e a aniquilação da intensidade torna"-se uma espécie de artista
e, quer ele escreva, quer ele não escreva, a simplicidade de sua tarefa
se resume em transitar no interior do trem e, em todas as cabines e
compartimentos, perguntar a cada um que encontra: ``Você não tem saudade
de ir para o lugar fora do trem?'' ``De quão longe você vem?'' ``Quando
você era ainda uma criança, em que espaço você estava?'' ``Você não
gostaria de rememorar como eram as coisas antes do ponto de embarque?''.
Estas quatro perguntas"-gêmeas abrigam toda a ``força'' da arte e são
perguntas proferidas na direção contrária à da multidão de artistas que
apenas decoram as cabines do trem com imagens mortas e textos
competentes. Uma primeira coisa, portanto, protege o abrigo da arte: a
potência do estranhamento. Nela o interior do trem é experimentado como
exílio e falta de lugar, pois a dor própria ao estranhamento comunica ao
homem que ele não pertence ao espaço medido e saturado do interior do
trem. O~estranhamento é um afeto de passagem e o seu ``não'' para os
compartimentos do trem retém, incubado, o ``sim'' para uma outra
pertença, a do lugar aberto e destituído de medida onde a jovialidade e
a celebração podem acontecer. O~culto ao estranhamento, hoje tão em moda
nos meios psicanalíticos e acadêmicos, prende numa moldura a turbulência
do negativo, impedindo que ele realize sua tarefa até o fim, pois, como
já disse, o estranhamento é passagem, é desejo de partir, e, uma vez
experimentado até o fundo, rasga a argamassa metálica do trem e nos
coloca sentados no formigueiro da incandescência, no cometa onde a
criança enlouquece de lucidez. E é precisamente nalgum rasgo ou buraco
do trem, entre a terra redimida e o mundo instituído, que mora o
escritor contemporâneo: ele é o mediador com cabeça de Jano. Se um olho
olha para dentro desse trem que começa a sair do solo na direção da
imortalidade biológica e da conquista cósmica, o outro olho, o da nuca,
olha para o pedaço de praia onde uma criança acaba de levantar os braços
indagando a aparição de um caranguejo. Dizer o que vê e o que sente
estando dilacerado entre a criança"-habitante (jamais a criança inventada
da psicologia e da psicanálise!), a criança"-visitada de poucas palavras
e o adulto atual, preenchido de palavras por todos os lados, mesmo
porque, plantado direto no logos e já destituído de qualquer experiência
--- tal é, a meu ver, a tarefa e a posição do escritor atual. Posição
ambígua e difícil a do espião de umbral. Para dar uma ideia dessa
posição, é necessário imaginar um alfandegário da última fronteira e
formular"-lhe a seguinte pergunta: ``Mas como é que passam por aqui os
que aqui passam?''. E~ele responderia: ``Passam sempre conduzidos pela
dor, pois os que vêm do aberto, quando precisam circular no trem, têm de
vestir uma máscara que os impede de respirar, e os normalizados"-do"-trem,
quando se dirigem para o simples, têm de deixar no vagão todo o uniforme
da sua identidade. Eles só passam para lá nus''. O~escritor, como esse
alfandegário no país derradeiro, é aquele que está em condições de
conversar tanto com o poeta obscuro, que só tem o olho da nuca, quanto
com o homem sentado no compartimento, homem cujo gesto e cujo corpo já
mimetizaram a blindagem do trem e cujo olho, hipnotizado, olha apenas
para frente. Ele, o escritor, é o que tenta fazer a mediação entre dois
idiomas intraduzíveis; daí o caráter trágico da sua situação. Quando ele
senta no compartimento do trem, munido de sua máscara respiratória, que
bem pode ser o rótulo e a identidade imaginária de escritor, então ele o
faz para cutucar o companheiro de cadeira e para indagá"-lo: ``Ei moço,
ei senhor, mas como pode ser tão grande o apelo desse trem?''. ``O
senhor não está percebendo que está incômodo por aqui?''. Se até os anos
20 ou 30 (tempo de Robert Walser, de Kafka ou de Pessoa) o trem era
ainda uma locomotiva, uma espécie de ``maria"-fumaça'' com algum espaço
nas cabines, a partir dos anos 50 (Gombrowicz, Bernhard, Imre Kertész e
Handke) ele começa a se transformar num trem"-bala e tudo em seu interior
vai se comprimindo num incesto gigantesco, de tal modo que a dor se
agudiza e o estranhamento dá lugar ao pavor e ao horror. Se o pavor
ainda não é experimentado com toda transparência pelo homem no
compartimento, é porque o seu olho"-de"-trás dorme e está atrofiado.
Aumentá"-lo e acordá"-lo é a tarefa da arte: cabe a ela conversar com a
nostalgia e o pressentimento adormecidos no homem. Se ela pode fazer
isso, é porque é mensageira; porque sua palavra, ainda que proferida no
interior do trem, foi colhida alhures, no lugar sem arranjos onde a
única medida é a amizade pelas coisas e pelos outros. Esse lugar não é o
produto de uma imaginação utópica, mas para onde somos arrastados sempre
e quando o regime da aparência dá lugar à vibração do surgimento.

Os três livros que publiquei não são mais do que o relato"-recolhimento
de uma experiência de passagem. Não há neles criação nem imaginação.
Apenas escrevi no papel o que antes se inscreveu em mim. Penso que um
texto pode se tornar texto se ele é a expressão e o idioma íntimo do
destino de seu autor. Se, ao contrário, o autor ``buscou um tema'' ou
``teve diante de si um objeto'', então ele já estava fora da
possibilidade de um conhecimento efetivo. \emph{Sabedoria do Nunca}, o
primeiro livro da trilogia, é uma síntese dos diários que escrevi de
1983 até 1994. Neles ruminei minha falta de lugar e a oscilação dolorosa
entre o desejo de pertencer ao trem e o terror de um dia fazer parte
dele. Eram o estranhamenta e a dor uma doença psiquiátrico"-psicológica
ou delatavam o caráter claustrofóbico das cabines? Impedido de
ultrapassar esta indecisão, o livro afirma a dor, o negativo e o
suicídio como os abrigos diante do ofuscamento do trem. O~segundo livro,
\emph{Ignorância do Sempre}, é um livro de transição. Nele a dor já não
noticia o fracasso em obter lugar nos assentos do trem, mas começa a
aparecer como a protetora e a guardiã do olho da nuca. No terceiro
livro, \emph{Certeza do Agora}, o olho da nuca já está bem aberto, já
olhou para dentro da dimensão real e é a partir de lá que desmascara e
ultrapassa o regime que vigora nos compartimentos. Ali já não há mais
dúvida: o homem sem o olho de trás é um títere do trem e a vida nos
compartimentos é apenas a execução de um roteiro predisposto pela
própria organização do trem, organização essa que destrói e bloqueia o
surgimento do rosto humano.

\section{Outras referências}

\begin{itemize}
\item
  \versal{ADORNO}, T. \emph{Mínima Moralia}. São Paulo, Ática, 1992.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Notas de Literatura}. Rio de Janeiro, Tempo
  Brasileiro, 1991.
\item
  \versal{AKHMÁTOVA}, A. \emph{Poesia}. Porto Alegre, L\&\versal{PM}, 1991.
\item
  \versal{BAUDRILLARD}, J. \emph{A~Ilusão Vital}. Rio de Janeiro, Civilização
\item
  Brasileira, 2001.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{A~Sociedade de Consumo}. Lisboa, Edições 70, 1995.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{À Sombra das Maiorias Silenciosas --- O Fim do
  Social e o Surgimento das Massas}. São Paulo, Brasiliense, 1994.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{A~Transparência do Mal --- Ensaios sobre os
  Fenômenos Extremos}. Campinas, Papirus, 1992.
\item
  \versal{BERNHARD}, T. \emph{Extinção}. São Paulo, Companhia das Letras, 2000.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Trevas}. Lisboa, Hiena, 1993.
\item
  \versal{BLANCHOT}, M\,\emph{Apres Coup"-Précédé par le Ressassement Éternel}.
  Paris, Les Éditions de Minuit, 1983.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{El Paso (no) Más Allá}. Barcelona, Paidós, 1994.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{La Risa de los Dioses}. Madrid, Taurus, 1976.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{L'entretien Infini}. Paris, Gallimard, 1992.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{L'espace Littéraire}. Paris, Gallimard, 1988.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Lautréamont et Sade}. Paris, Les Éditions de
  Minuit, 1984.
\item
  \versal{CELAN}, P\,\emph{Arte Poética --- O Meridiano e outros Textos}. Lisboa,
  Cotovia, 1996.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Choix de Poèmes --- Réunis par L'auteur}. Paris,
  Gallimard, 1998.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Cristal}. São Paulo, Iluminuras, 1999.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Sete Rosas Mais Tarde}. Lisboa, Cotovia, 1993.
\item
  \versal{CLORAN}, E\,M\,\emph{De L'inconvénient D'être Né}. Paris, Gallimard,
  1990.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{El Aciago Demiurgo}. Madrid, Taurus, 1979.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Ese Maldito Yo}. Barcelona, Tusquets, 1988.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{La Chute dans le Temps}. Paris, Gallimard, 1987.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Exercícios de Admiração}. Rio de Janeiro,
  Guanabara, 1988.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{La Tentation D'exister}. Paris, Gallimard, 1995.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Précis de Décomposition}. Paris, Gallimard, 1987.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Silogismos da Amargura}. Rio de Janeiro, Rocco,
  1991.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Storia e Utopia}. Milano, Edizioni del Borghese,
  1969.
\item
  \versal{DEBORD}, G. \emph{A~Sociedade do Espetáculo}. Lisboa, Afrodite, 1972.
\item
  \versal{DELEUZE}, G. \emph{Crítica e Clínica}. São Paulo, Editora 34, 1997.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Foucault}. São Paulo, Brasiliense, 1988.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Lógica do Sentido}. São Paulo, Perspectiva, 1994.
\item
  \versal{DELEUZE}, G. \& \versal{GUATTARI}, F\,\emph{O~que é Filosofia?} Rio de Janeiro,
  Editora 34, 1997.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Mil Platôs}. Rio de Janeiro, Editora 34, 1995,
  vol. 1.
\item
  \versal{DELEUZE}, G. \& \versal{PARNET}, C\,\emph{Diálogos}. São Paulo, Escuta, 1998.
\item
  \versal{DOSTOIÉVSKI}, F. \emph{Crime e Castigo}. Lisboa, Minerva, 1974, vol. I
  e \versal{II}.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Notas do Subterrâneo}. Rio de Janeiro, Civilização
  Brasileira, 1986.
\item
  \versal{FOUCAULT}, M. \emph{Doença Mental e Psicologia}. Rio de Janeiro, Tempo
  Brasileiro, 1984.
\item
  \versal{GOMBROWICZ}, W. \emph{Bakakai}. Rio de Janeiro, Expressão e Cultura,
  1968.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Cosmos}. Paris, Folio, 1989.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Curso de Filosofia en Seis Horas y Cuarto}.
  Barcelona, Tusquets, 1990.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Journal Paris Berlin}. Paris, Christian Bourgofs
  Éditeur, 1968.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Ferdydurke}. Buenos Aires, Sudamericana, 1983.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Gombrowicz --- Dubuffet Correspondência}.
  Barcelona, Anagrama, 1972.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{La Pornografie}. Paris, Christian Bourgois
  Éditeur, 1990.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Morte ao Dante}. Lisboa, \& Etc, 1987.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Peregrinaciones Argentinas}. Madrid, Alianza
  Editorial, 1987.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Testamento}. Barcelona, Anagrama, 1991.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Transatlántico}. Barcelona, Anagrama, 1986.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Varia} \versal{II}. Paris, Christian Bourgois Éditeur,
  1989.
\item
  \versal{HAAR}, M\,\emph{Heidegger e a Essência do Homem}. Lisboa, Instituto
  Piaget, s.Id.
\item
  \versal{HANDKE}, P\,\emph{A~Ausência}. Rio de Janeiro, Rocco, 1989.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{História de uma Infância}. São Paulo, Companhia
  das Letras, 1990.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{A~Tarde de um Escritor}. Rio de Janeiro, Rocco,
  1993.
\item
  \versal{HEIDEGGER}, M. \emph{Caminos de Bosque}. Madrid, Alianza Editorial,
  2000.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Estudios sobre Mística Medieval}. México, Fondo de
  Cultura Económica, 1997.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Heráclito}. Rio de Janeiro, Relume Dumará, 2000.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Kant y el Problema de la Metafisica}. México,
  Fondo de Cultura Económica, 1981.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Qu'appelle"-t-on Penser?} Paris, \versal{PUF}, 1992.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{La ``Phénoménologie de l'esprit'' de Hegel}.
  Paris, Gallimard, 1984.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{La Proposición del Fundamento}. Barcelona, Odós,
  1991.
\item
  \_\_\_\_\_\_. ``A Sentença de Anaximandro'' e ``Lagos e Alétheia''.
  \emph{Pré"-Socráticos}. São Paulo, Abril Cultural (Os Pensadores),
  1978.
\item
  \_\_\_\_\_\_. ``Sobre o `Humanismo''' e ``O Fim da Filosofia e a
  Tarefa do Pensamento''. \emph{Heidegger}. São Paulo, Abril Cultural
  (Os Pensadores), 1979.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Traité des Catégories et de la Signification}.
  Paris, Gallimard, 1970.
\item
  \versal{HELDER}, H. \emph{Os Passos em Volta}. Lisboa, Assírio \& Alvim, 1997.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Photomaton \& Vox.} Lisboa, Assírio \& Alvim,
  1987.
\item
  \versal{HOOCE}, J. \emph{Heidegger e a Ética}. Lisboa, Instituto Piaget, s./d.
\item
  \versal{HÖLDERLIN}, F. \emph{Elegias}. Lisboa, Assírio \& Alvim, 1992.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Oeuvres}. Paris, Gallimard, 1967.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Poemas}. Coimbra, Atlântida, 1959.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Reflexões}. Rio de Janeiro, Relume Dumará, 1994.
\item
  \versal{JUARROZ}, R\,\emph{Decimocuarta Poesía Vertical. Fragmentos
  Verticales.} Buenos Aires, Emecé, 1997.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Poesía Vertical 1983/1993}. Buenos Aires, Emecé,
  1997.
\item
  \versal{JÜNGER}, E. \emph{Der Arbeiter --- Herrschaft und Gestalt}. Stuttgart,
  Cotta's Bibliothek der Moderne, 1981.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Eumeswil}. Rio de Janeiro, Guanabara, 1987.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{O~Problema de Aladino}. Lisboa, Cotovia, 1989.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Traité du Rebelle ou le Recours aux Forêts}.
  Paris, Christian Bourgois Éditeur, 1981.
\item
  \versal{KAFKA}, F. \emph{Um Artista da Fome}. \emph{A~Construção}. São Paulo,
  Companhia das Letras, 1998.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{O~Castelo}. São Paulo, Companhia das Letras, 2000.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Das Urteil}. Frankfurt am Main, Fischer
  Taschenbuch Verlag, 1989.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{O~Veredito. Na Colônia Penal}. São Paulo,
  Companhia das Letras, 1998.
\item
  \versal{MARCUSE}, H. \emph{A~Ideologia da Sociedade Industrial}. Rio de
  Janeiro, Zahar, 1979.
\item
  \versal{MICHAUX}, H. \emph{Épreuves, Exorcismes}. Paris, Gallimard, 1973.
\item
  \versal{MUSIL}, R. \emph{L'homme sans Qualités}. Paris, Éditions du Seuil,
  1995, tome 1, tome 2.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{O~Jovem Törless}. Rio de Janeiro, Nova Fronteira,
  1981.
\item
  \versal{NIETZSCHE}, F. \emph{Além do Bem e do Mal}. São Paulo, Companhia das
  Letras, 1992.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Así Hablo Zaratustra}. Madrid, Alianza Editorial,
  1999.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Crepúsculo dos Ídolos}. Lisboa, Edições 70, s./d.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Ecce Homo}. São Paulo, Companhia das Letras, 1995.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Genealogia da Moral}. São Paulo. Companhia das
  Letras, 1998.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Humano, Demasiado Humano}. São Paulo, Companhia
  das Letras, 2000.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{O~Nascimento da Tragédia}. São Paulo, Companhia
  das Letras, 1996.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{O~Anticristo}. Lisboa, Edições 70, s./d.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Poemas}. Coimbra, Centelha, 1986.
\item
  \versal{PESSOA}, F. \emph{Livro do Desassossego}. Campinas. Editora da
  Unicamp, 1994, vol. I e \versal{II}.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Correspondência --- 1905--1922}. Lisboa, Assírio
  \& Alvim, 1999.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Poemas Ingleses}. Lisboa, Imprensa Nacional ---
  Casa da Moeda, 1997, tomo lI.
\item
  \versal{SCHULZ}, B\,\emph{Sanatório}. Rio de Janeiro, Imago, 1994.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Las Tiendas de Colar Canela}. Barcelona, Barral,
  1972.
\item
  \versal{SHÜRMANN}, H. \emph{Heidegger on Being and Acting: from Principies to
  Anarchy}. Bloomington, Indiana University Press, 1990.
\item
  \versal{SLOTERDIJK}, P. \emph{Extrañamiento del Mundo}. Valencia, Pre"-Textos,
  1998.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Mobilização Copernicana e Desarmamento
  Ptolomaico}. Rio de Janeiro, Tempo Brasileiro, 1992.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Regras para o Parque Humano}. São Paulo, Estação
  Liberdade, 2000.
\end{itemize}

